%% Direttive TeXworks:
% !TeX root = ../main.tex
% !TeX encoding = UTF-8 Unicode
% !TeX spellcheck = it-IT

% arara: pdflatex: { synctex: yes, shell: yes, interaction: nonstopmode }
% arara: bibtex
% arara: pdflatex: { synctex: yes, shell: yes, interaction: nonstopmode }
% arara: pdflatex: { synctex: yes, shell: yes, interaction: nonstopmode }

Per concludere, si riassumono i principali \textit{job} portati a termine durante lo svolgimento del progetto:

\begin{itemize}

\item \textbf{Modularizzazione di LPaaS}. Il sistema LPaaS è stato suddiviso in due sottomoduli trattati come due servizi separati: uno riguardante la Buisness Logic di LPaaS
che ha per la maggior parte conservato l'implementazione corrente e l'altro consistente in un database backend responsabile di mantenere lo stato del sistema.

\item \textbf{Integrazione con Docker}. È stato aggiunto a LPaaS il supporto al deploy su \textit{container} Docker,
rendendo disponibile un immagine sul repository ufficiale Dockerhub\footnote{\url{https://cloud.docker.com/u/tirocigno/repository/docker/tirocigno/lpaas-mysql}}

\item \textbf{Distribuzione via Docker Swarm mode}. LPaaS è stato distribuito su un cluster via \textit{Docker Swarm mode} e testato nel suo funzionamento,
utilizzando una singola istanza remota di MariaDB per la gestione dello stato interno.

\end{itemize}

\subsection{Lavori futuri}\label{subsec:future}
Il nostro lavoro si pone come punto di partenza per diverse possibili modifiche.

In primo luogo noi abbiamo scelto di non alterare l'implementazione della Buisness Logic di LPaaS\@;
al fine di creare un sistema orientato ai microservizi si potrebbe pensare di suddividere questo modulo in ulteriori servizi,
così da rendere più efficace la sua distribuzione.

Successivamente, qualora la tecnologia per la gestione delle applicazioni \textit{stateful} introdotta da Kubernetes dovesse
risultare abbastanza matura, si potrebbe valutare di reintegrare lo stato all'interno della stessa piattaforma usata per
la Buisness Logic, tuttavia questa strada va percorsa con cautela per evitare di incorrere negli stessi problemi
da noi riscontrati con Infinit, senza considerare poi che questa scelta contravverrebbe, almeno in linea teorica, ai
principi di buona progettazione riguardanti la \textit{Separation of Concerns}.

Infine vale la pena far presente che i test da noi realizzati sono stati fatti in un ambiente controllato per via della mancanza
delle risorse necessarie; potrebbe dunque essere opportuno mettere in funzione il sistema in un contesto veramente
distribuito così da mettere il nostro modello alla prova e vedere quali possono essere i risultati effettivi
ottenuti dalla nostra architettura e quali gli spunti per migliorarla.

\subsection{Che cosa abbiamo imparato}\label{subsec:lesson}

La nostra esperienza con questo progetto può considerarsi assolutamente positiva.

Sicuramente la natura più di ricerca che implementativa dell'elaborato ci ha spinti a porci in modo differente rispetto
a quanto fatto in altri esami, soprattutto durante le fasi di analisi e design.
Più di una volta ci siamo chiesti se una determinata soluzione
fosse innanzitutto plausibile e corretta rispetto a quanto puntavamo a realizzare e solo dopo aver risposto affermativamente
a questa domanda ci concentravamo sul come implementarla; al contrario, nella maggior parte dei progetti ci siamo trovati nella situazione di dover pensare solo al come implementare una
determinata soluzione piuttosto che sul comprendere appieno se quella soluzione fosse davvero ottimale ai fini dell'elaborato da realizzare.

In secondo luogo ci sentiamo di affermare che durante lo svolgimento del progetto abbiamo avuto modo di
vedere nuove tecnologie e soprattutto di costruire pian piano un occhio critico verso ciò che trovavamo sul web:
se nel momento in cui abbiamo iniziato ci fidavamo cecamente delle prime soluzioni che trovavamo proposte
da utenti della community Docker, a fine dei lavori ci riteniamo in grado di poter esprimere un nostro parere
su ciò che ci troviamo davanti, grazie alla conoscenza e esperienza maturata in questo progetto.

Infine vale la pena sottolineare che questo progetto ci ha dato modo di interfacciarci e scontrarci
con il mondo dei sistemi distribuiti; abbiamo quindi avuto la possibilità di riflettere di problemi come consistenza,
scalabilità e resilienza in chiave molto più pratica che teorica.
